---
templateKey: article
title: '六四34周年伦敦现场：抗议者呼吁需同样关注性别议题'
slug: 'June-4-34th-Anniversary-London-Scene'
date: 2023-06-07T03:21:57.265Z
description: '我们在追求人权、民主，希望带来改变，但如果这些东西可以容忍性骚扰，这不是我们想要的改变。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/64london-4.jpeg
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '脑笔'
  - type: '编辑'
    name: '梅竹'
tags:
  - "1989"
  - "六四"
  - "天安门广场"
  - "伦敦"
  - "女权主义者"
  - "行动主义者"
---

英国时间6月4日，伦敦举办了六四纪念活动。在特拉法加广场和中国大使馆门口，参与者悼念34年前六四事件中的死难者，并向中国政府示威。
 
这是伦敦举办六四集会的第三年。香港《国安法》施行后，大批港人移居英国，维园六四烛光晚会从此有了“移英”版本。2020年以来，香港政府禁止维园集会，拘捕悼念者，伦敦则成为了六四纪念活动的海外重镇。
 
当天下午的活动位于特拉法加广场，主办方是白纸运动后中国留学生自发成立的社群“China Deviants(中国反贼)”。四点左右，广场上已经聚集了两三百位抗议人士。在英国工作的内地女生Phoebe(化名)参与了筹备工作，也是当天“广场戏仿”短剧的表演者之一。她介绍道：“我们的短剧是重现当年广场上发生的事件，并进行了一些艺术创作。表演结束后，‘民主女神’的扮演者就鼓励观众们上前发言。”

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/64lon-1.jpeg)
<center><font color=gray>特拉法加广场活动现场，摄影：Kathy</font></center>

旅英作家马建要求在广场发言，但遭到了拒绝。据Phoebe回忆，当时有一位女生说，“今天太多男人说话了，要让女生们也说说话”，马建显得十分震惊。作为六四事件的亲历者，马建接受过大量媒体专访，每年都会受邀在伦敦“六四”活动上演讲。在当晚的烛光集会上，他作为最后一位发言人，发表了长达十分钟的讲话。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/64london-2.jpeg)
<center><font color=gray>烛光集会活动现场，摄影：Imogen</font></center>

当晚在大使馆门前的烛光集会，则由国际特赦等组织发起，参加者总体人数较往年更少。中国留学生Vava(化名)表示，之前两年的参与者以在英港人为主，今年会有更多大陆人。但发言者和讲话内容和以往差别不大。

Vava和朋友们带了女权主题的标语去现场。据她介绍，对于她和一些女性留学生而言，了解六四事件，是她们最初的政治启蒙，因此她们选择在这个场合表达自己的政治诉求。烛光集会的演讲者是提前确定的，所以她们没有站到演讲台周围试图发言，而是站在演讲台的对面，在同样显眼的位置举起自己带来的女权标语。Vava说：“六四运动对民主、人权的倡导，并不应该仅限于男性。当年也有很多女性抗争者，但大多数没有得到重视。”在主办方结束发言环节后，Vava和朋友们用自带的扩音器，喊出了“父权不死，极权不止”、“六四不只有天安门母亲”等多个口号，希望在场参与者同样关注六四和人权事件中的女权议题。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/64london-3.jpeg)
<center><font color=gray>烛光集会活动现场，摄影：Imogen</font></center>

她的朋友刚毕业的Tiny(化名)则制作了“要人权、要民主、不要性骚扰”的牌子，回应六四民运领袖王丹近期的性侵事件。她回忆道：“我现场遇到一位台湾女生，主动走过来问我是否了解王丹的性骚扰事件。我说正是因为这个事件，我做了这个牌子，我们在追求人权、民主，希望带来改变，但如果这些东西可以容忍性骚扰，这不是我们想要的改变。”

Vava也表示，纪念六四和关注王丹性骚扰事件并不冲突：“难道因为他是六四民运的代表人物，就可以免于性骚扰的指控吗？同样的，我们也不会因为王丹性骚扰的事件，就不去进行六四纪念。”

这些来自中国大陆的女性抗议者也受到了一些质疑甚至攻击。晚上九点左右，有一位戴帽子的中年男子走近她们，用手机拍摄视频，并要求她们抗议时摘下口罩。Vava试图向该男性解释持中国护照抗议者的顾虑，但他反驳称，“It doesn’t matter. 你们这样不勇敢”。另一位女性抗议者用手中的标语将男子隔开。活动结束后，该男子试图尾随她们，但被当地警察拦下。
 
根据在场人士拍摄的视频，记者确认该男子的身份是著名诗人胡冬。胡冬成名于1980年代，代表作有《我想乘上一艘慢船到巴黎去》。

